\section{Desarrollo}
\subsection{Sistemas de ecuaciones}
	\label{sistema-eq}
	Para estudiar el sistema propuesto en el enunciado, comenzamos por enumerar las ecuaciones físicas que modelan al mismo. Sea $T$ la temperatura en cada punto del parabrisas en un estado
	estacionario. Para cada $(x,y)$ en el parabrisas, se distinguen tres casos: 
	\begin{itemize}
		\item Si $(x,y)$ está en el borde del parabrisas, luego $T(x,y)=-100 \degree C$
		\item Si $(x,y)$ está cubierto por una o más sanguijuelas, luego la
		temperatura en ese punto será la temperatura de la sanguijuela que más
		temperatura ejerza, es decir $T(x,y)=T_s$ para alguna sanguijuela $S_s$.
		\item Si $(x,y)$ no esta ni en el borde ni cubierto por una
		sanguijuela, según la ecuaciones físicas del calor se debe cumplir para
		ese $(x,y)$ 
		\begin{equation}
		\frac{\partial^2 T(x,y)}{\partial x^2} + \frac{\partial^2T(x,y)}{\partial y^2} = 0
		\label{eq:calor}
		\end{equation}		 
	\end{itemize}

	Este es un problema en derivadas parciales que puede ser resuelto matemáticamente. Sin embargo se utilizará un método numérico para estimar la temperatura de los puntos del parabrisas. Se considera una discretización del mismo, tomando una grilla de $(n+1) \times (m+1)$ puntos espaciados por una granularidad $ h \in \mathbb{R} $, donde $m = \frac{a}{h}$ y  $n = \frac{b}{h}$, donde $a$ y $b$ son el ancho y alto reales del parabrisas respectivamente. Buscamos calcular la temperatura en cada uno de los puntos de la discretización $t_{i,j}=T(x_i,y_j)$ donde $(x_i,y_j)=(ih,jh)$. 
	Para ello podemos utilizar el método de diferencias finitas sobre la ecuación \ref{eq:calor}:
	\begin{itemize}
	\item Aproximamos la derivada parcial por el cociente:
	\end{itemize}
	\begin{equation*}
	\frac{\partial T(x_{j},y_{i})}{\partial x} = \frac{t_{i,j+1}-t_{i,j}}{h}
	\end{equation*}
	\bigskip
	Llevando esto a segundo orden podemos obtener la versión finita de la ecuación \ref{eq:calor}.
	
	\begin{equation}
	t_{i,j}=\frac{t_{i-1,j} + t_{i+1,j} + t_{i,j-1} + t_{i,j+1}}{4} 
	\label{eq:calorFinita}
	\end{equation}
	
		
	Nos queda que para un
	punto de la grilla que no es ni borde, ni está cubierto por una sanguijuela debe cumplir la ecuación \ref{eq:calorFinita}
	y para los puntos borde
	\begin{equation} 
		t_{i, 1} = t_{i, n} = t_{1,j} = t_{n,j} = -100 \degree C  \ \ \forall 1 \leq i \leq n+1 \mbox{ y } 1 \leq j \leq m+1
	\end{equation}
	Finalmente para los puntos en donde hay sanguijuelas 
	\begin{equation} 
		t_{i,j} = t_{S} \mbox{ para alguna sanguijuela } S_s
	\end{equation}

	Combinando los 3 tipos de ecuaciones obtenemos un sistema lineal de la forma $Ax = b$ , donde  \\
	\[ A = \left( 
		\begin{array}{ccccc|cccccc|cccccc|ccccc}
			\cline{1-22}
			1	&	0		& \			& \		 & \   &   \    &  \      & \        & \       & \          & \		 & \      &  \       &   \    &   \    & \      & \       &  \       &   \    &   \    & \      & \    \\
			0	&	1		& 0			& \		 & \   &   \    &  \      & \        & \       & \          & \ 	 & \      &  \       &   \    &   \    & \      & \       &  \       &   \    &   \    & \      & \    \\
			\	&	\ddots	& \ddots	& \ddots & \   &   \    &  \      & \        & \       & \          & \ 	 & \      &  \       &   \    &   \    & \      & \       &  \       &   \    &   \    & \      & \    \\
			\	&	\		& \ddots	& 1		 & 0   &   \    &  \      & \        & \       & \          & \ 	 & \      &  \       &   \    &   \    & \      & \       &  \       &   \    &   \    & \      & \    \\
			\	&	\		& \			& 0		 & 1   &   \    &  \      & \        & \       & \          & \ 	 & \      &  \       &   \    &   \    & \      & \       &  \       &   \    &   \    & \      & \    \\
			\cline{1-22}
			0   &   1       &  0        & \      & \   &   1    &  -4     & 1        & \       & \          & \ 	 & 0      &  1       &   0    &   \    & \      & \       &  \       &   \    &   \    & \      & \    \\
			\   &   \ddots  &  1        & \ddots & \   &   \    &   1     &  -4      & 1       & \          & \      & \      &  \ddots  &   1    & \ddots & \      & \       &  \       &   \    &   \    & \      & \    \\
			\   &   \       &  \ddots   & \ddots & 0   &   \    &  \      & \ddots   & \ddots  & \ddots     & \      &  \     &  \       & \ddots & \ddots & 0      & \       &  \       &   \    &   \    & \      & \    \\
			\   &   \       &  \        & 0      & 1   &   \    &  \      & \        & 1       & -4         & 1      & \      &  \       &   \    &   0    & 1      & \       &  \       &   \    &   \    & \      & \    \\
			\cline{1-22}
			\   &   \       &  \        &    \   & \   & 0      &   1     &  0       & \        & \         &  \     &   1    &  -4      & 1      & \      & \      & \       &  0       &   1    &   0    & \      & \   \\
			\   &   \       &  \        &    \   & \   & \      &\ddots   &  1       & \ddots   & \         &  \     &   \    &   1      &  -4    & 1      & \      & \       &  \       & \ddots &   1    & \ddots & \   \\
			\   &   \       &  \        &    \   & \   & \      & \       &  \ddots  & \ddots   & \ddots    &  \     &   \    &  \       & \ddots & \ddots & \ddots & \       &  \       &   \    & \ddots & \ddots & 0   \\
			\   &   \       &  \        &    \   & \   & \      & \       &   \      & 0        & 1         &  0     &   \    &   \      &  \     &  1     & -4     & 1       &  \       &   \    &   \    & 0      & 1    \\
			\cline{1-22}
		\end{array}
		\right) \in \mathbb{R}^{(n+1) \cdot (m+1) \times (n+1) \cdot (m+1)} \\
	\] y
	\begin{align*}
			x &  = & [ & t_{1,1}		& t_{1,2}		& \dots		& t_{1,m+1}	    \ \ & t_{2,1} & t_{2,2} & \dots & t_{2,m} & \dots & t_{i,j} \dots & t_{n+1,1}		& \dots t_{n+1,m+1} & ]^T &  \\
		    b &  = & [ & -100 ^\circ C	& -100 ^\circ C & \dots		& -100 ^\circ C \ \ & 0       & 0       & \dots & 0       & \dots & t_{s}   \dots & -100 ^\circ C & \dots -100 ^\circ C & ]^T & \\
	\end{align*}
	
	Aunque no lo demostramos en este informe, sabemos que esta matriz es inversible, y que la eliminación gaussiana sobre la misma se puede hacer sin pivoteo, con lo cual la misma posee factorización LU.
	
\subsection{Estimación de temperatura en el punto crítico}	
Basándonos en la ecuación \ref{eq:calorFinita} decidimos aproximar la temperatura del punto crítico, localizado en el punto $(\frac{a}{2},\frac{b}{2})$ , por el promedio de los cuatro puntos discretos más cercanos.\\
Notar que cuando $\frac{a}{2} = kh$ o $\frac{b}{2} = rh$ con $k,r \in \mathbb{Z}^{+}, k < m+1, j < n+1$, es decir el punto crítico este entre dos puntos, tomamos el promedio entre ambos.

\subsection{Representación de la matriz asociada}
	Como puede verse la matriz asociada al sistema de ecuaciones tiene la estructura de una matriz banda. En esta sección se explica
	la manera en que representamos las matrices banda de una forma compacta para poder ahorrar espacio y tiempo de cómputo
	al realizar ciertas operaciones sobre la matriz. \\
	
	\newpage
	
	Dada una matriz banda $M_{p,q} \in \mathbb{R}^{n \times n}$.
	
	\[ M_{p,q} = \left(
		\begin{array}{ccccc}
			a_{1,1} & \dots  & a_{1,q} &       &   \\
			\vdots & \ddots & \ddots & \ddots &  \\
			a_{p,1} & \ddots & \ddots & \ddots & a_{n-p,n} \\
			\      & \ddots & \ddots & \ddots & \vdots \\
			\      &  \     & a_{n,n-q} & \dots & a_{n,n}
		\end{array}
		\right)
	\]
	

	La matriz $M' \in \mathbb{R}^{(p+q+1) \times n}$ es la matriz que resulta de
	poner las diagonales (en el orden de arriba hacia abajo) como filas. \cite{GolubBandStorage}
	\\

	En nuestro caso, de acuerdo a lo expuesto en \ref{sistema-eq}, tomamos $p = q = m$, y al tener una matriz original de $nm \times nm$ elementos, nos queda una de $(2m + 1) \times nm$.
	
	Es importante aclarar que en la implementación de este trabajo construimos la matriz asociada del sistema en esta representación, ya que no es necesario pasar por la estructura cuadrada original.
	
	Los algoritmos de eliminación gaussiana y la factorización LU se adaptaron a esta representación como se verá en las siguientes secciones.

\subsection{Eliminación Gaussiana}
	Para obtener un sistema triangular equivalente que podamos resolver utilizamos el algoritmo de eliminación gaussiana, adaptado a la representación compacta de la matriz.
	Los pasos a realizar son los mismos que para cualquier matriz, teniendo en cuenta el cambio de indices que acarrea la representación adoptada. 
	Una vez triangulada la matriz, resta aplicar el método de sustitución hacia atrás, nuevamente con consideración del cambio de indices. \cite{GolubBandedTriangular}
	
	\label{complejidad-gauss}
	La complejidad de el algoritmo de gauss explotando la estructura de la matriz se reduce de $O((nm)^{3})$ del caso general a $O(m^{2}n)$.
	
	La resolución de sistemas triangulares también se reduce, de $O((nm)^{2})$ a $O(nm)$.
	
\subsection{Factorización LU}
	Dada una matriz banda $M_{p,q}$ cualquiera, si $M_{p,q}$ tiene factorización LU,
	$L$ es una matriz banda $1,p$, y $U$ es una matriz banda $1,q$. \cite{GolubBanded}
	
	Aprovechando este resultado teórico, como la matriz $A$ asociada a nuestro sistema de ecuaciones es una matriz banda
	y tiene factorización $LU$, que asumimos que tiene estas características y notamos que podemos almacenar las matrices $L$ y $U$ 
	en el mismo espacio en que almacenamos nuestra representación compacta de $A$. 
	En lugar de utilizar dos matrices de las mismas dimensiones, guardamos ambas en una única estructura, asumiendo implícitamente los unos en la diagonal de $L$ al operar con ella.
	\label{complejidad-lu}
	La complejidad de obtener la factorización es la misma que para la eliminación gaussiana, $O(m^{2}n)$.
	
	Una vez factorizada la matriz, se puede resolver el sistema por métodos de sustitución hacia adelante y atrás adecuados a la estructura \cite{GolubBandedTriangular}.
	Estos métodos, como mencionamos en la sección anterior, tienen complejidad lineal en $nm$.
	
	
	
\subsection{Eliminación de sanguijuelas}

	El trabajo permite decidir si es posible salvar al parabrisas de la destrucción eliminando una sanguijuela y, en caso de ser posible, elegir la que genere la menor temperatura en el punto crítico al ser removida.
	
	Como eliminar una sanguijuela modifica el sistema de ecuaciones, para cada sanguijuela se debe volver a generar la matriz asociada y término independiente, resolver el sistema y estimar la temperatura del punto crítico. Por razones señaladas en la sección \ref{impacto-esquemas}, utilizamos eliminación gaussiana para la resolución.

	\subsubsection{Eliminación de sanguijuelas con Sherman-Morrison}
	
		Para evitar el costo de volver a generar el sistema cada vez que se elimina una sanguijuela, buscamos aprovechar la formula de Sherman-Morrison en casos que la sanguijuela a eliminar afecte solo un punto discreto, y por consiguiente solo una fila de la matriz asociada.
		
		Supongamos que la sanguijuela $S_q$ que se quiere eliminar, ocupa solo
		un punto $(i,j)$ de la grilla de las discretización del parabrisas. Se
		distinguen principalmente dos casos
		
		\begin{itemize}
			\item \textbf{Caso 1}: Hay al menos dos sanguijuelas (incluida
				$S_q$) ejerciendo temperatura en el punto $(i,j)$. En ese caso, el
				nuevo sistema de ecuaciones, luego de eliminar la sanguijuela, se
				modifica solo en la ecuación
				$j+i\cdot m$-ésima quedándonos que $t_{i,j}=t_k$, con $k$ el índice
				de la sanguijuela que más temperatura ejerce, sin incluir, por
				supuesto,  a $S_q$. De esto se desprende que la matriz asociada al
				sistema de ecuaciones nuevo queda igual a la matriz original del
				sistema de ecuaciones,
				y el $b$, se modifica solo en la componente $j+i \cdot m$,
				remplazando la temperatura $t_q$ fijada, por la nueva
				temperatura $t_k$ de la sanguijuela $S_k$.  Para resolver el
				sistema $A'x=b'$, donde $A'$ es la nueva
				matriz asociada al sistema de ecuaciones y $b'$ el nuevo
				termino independiente del sistema luego de eliminar la
				sanguijuela $S_q$, es equivalente a resolver el sistema
				$Ax=b'$, ya que, por lo visto anteriormente, en este caso,
				$A=A'$. En consecuencia, para saber las nuevas temperaturas
				$t'_{i,j} \ \forall 1 \leq i \leq n, 1 \leq j \leq m$,
				basta con resolver ese sistema, usando la descomposición $LU$ de la matriz $A$. 
			\item \textbf{Caso 2}: Solo hay una sanguijuela en el punto $(i,j)$
				de la grilla de la discretización del parabrisas. Al eliminar esa sanguijuela,
				el punto $t_{i,j}$ debe cumplir la ecuación:
				\[ t_{i-1,j} + t_{i+1,j} -4 \cdot t_{i,j} + t_{i,j-1} + t_{i,j+1} = 0\]
				Es decir que $A'$ la matriz asociada al nuevo sistema ecuaciones,
				cumple que 
				\begin{equation}
					\begin{aligned}
						F'_{j+i \cdot m} = (0, \dots, 0, 1, 0, \dots ,0, 1, -4, 1, \dots, 0, 1, 0, \dots, 0) = \\
							 = (0, \dots, 0, 0, 0, \dots ,0, 1,  0, 0, \dots, 0) + (0, \dots, 0, 1, 0, \dots,0, 1, -5, 1, 0, \dots, 0, 1, 0, \dots, 0 ) = \\
     					= F_{j+i \cdot m} + (0 ,\dots, 0, 1, 0, \dots,0, 1, -5, 1, 0, \dots, 0, 1, 0, \dots, 0)
					\end{aligned}
				\end{equation}
				y 
				\[ F'_{r} = F_{r} \ \ \forall i \leq r \leq n \cdot m \mbox{ con } r \neq j+i \cdot m \]
				donde $F_{1},F_{2},\dots,F_{j+i \cdot m},\dots,F_{t}$ son las filas de $A$, y
				$F'_{1},F_{2},\dots,F_{j+i \cdot m},\dots,F_{t}$ son las filas de $A'$ con $t = m \cdot n$,
				y $b'$ el termino independiente, del sistema de ecuaciones modificado, luego de eliminar la sanguijuela queda
				\begin{equation}
				b'_{j+i \cdot m} = 0 \mbox{ y } b'_{r} = b_{r} \ \ \forall i \leq r \leq n \cdot m \mbox{ con } r!=j+i \cdot m
				\label{terminoIndepMorrison}
				\end{equation}
				Por lo visto anteriormente, es inmediato ver que 
				\[ A'=A+ u \cdot v^T \mbox{, con } u = e_{j+i \cdot m} \mbox{ y } v^T = (0, \dots, 0, 1, 0, \dots, 1, -5, 1, 0, \dots, 0, 1, 0, \dots, 0) \]
				Es aquí en donde entra la fórmula de Sherman-Morrison, que nos dice:
				\[ (A + u \cdot v^T)^{-1} = A^{-1} + \frac{A^{-1} u v^T A^{-1}}{1+v^T A^{-1} u} \]
				Cuando se quieren conocer las nuevas temperaturas del sistema, luego de eliminar la sanguijuela,
				se debe resolver $b'= A'x = (A+u v^T)'x \Longleftrightarrow x = (A+u v^T)^{-1} b'$ (tiene sentido hablar de $A^{-1}$ porque sabemos que $A$ es inversible) y por la proposición de Sherman-Morrison,
				vale que 
				\begin{equation} 
					\begin{aligned} 
						x = (A^{-1} + \frac{A^{-1} u v^T A^{-1}}{1+v^T A u})b' = \\
							A^{-1}b' + \frac{A^{-1} u v^T A^{-1}}{1+v^T A^{-1} u} b' = \\
							A^{-1}b' + \frac{(A^{-1} u) v^T (A^{-1}b')}{1+v^T (A^{-1} u)}
							\label{morrisonBdistribuido}
					\end{aligned}
				\end{equation}
								
				Por lo visto en la ecuación \ref{terminoIndepMorrison}, $b'$ es idéntico al termino independiente original excepto en su $j+i \cdot m$-esimo componente, por lo que podemos reescribir $b'$ como $b - t_s \cdot u$, donde $t_s$ es la temperatura de la sanguijuela eliminada y $b$ el término independiente original. Reemplazando y distribuyendo en la ecuación \ref{morrisonBdistribuido} queda
								
					\begin{equation} 
						\begin{aligned} 
								x = (A^{-1}b) - t_s(A^{-1}u) + \frac{(A^{-1} u) v^T ((A^{-1}b)- t_s(A^{-1}u))}{1+v^T (A^{-1} u)}
						\end{aligned}
					\end{equation}
					
					Pero $A^{-1}b$ es el resultado del sistema original $x_0$ que ya calculamos para determinar si se rompía o no el parabrisas. Podemos reescribir $A^{-1}u$ como $Ay=u$ y una vez hallado $y$ a través de la factorización $LU$, la ecuación se reduce a
					
					\begin{equation} 
						\begin{aligned} 
								x = x_0 - t_s y + \frac{y v^T (x_0- t_s y)}{1+v^T y}
						\end{aligned}
						\label{SM-ecuacionFinal}
					\end{equation}
					
				\label{complejidad-SM}
				La implementación de este cálculo en nuestro sistema agrupando convenientemente los operandos implica una complejidad de $O(nm)$ ya que tanto la resolución de un sistema factorizado (ver \ref{complejidad-lu}) como el producto entre los vectores presentes en la ecuación \ref{SM-ecuacionFinal} puede realizarse en tiempo lineal en $nm$.
				
				

		\end{itemize}

\subsection{Comparación entre métodos de resolución}

Adicionalmente, a fines de experimentación, implementamos una función que permite comparar el rendimiento de los métodos de resolución por eliminación gaussiana y factorización LU a lo largo de variaciones en el termino independiente. Esta función resuelve un sistema a partir de datos de entrada y a lo largo de un número fijo de iteraciones, calcula el resultado de la matriz asociada original y un término independiente en el que la temperatura de las sanguijuelas disminuye a la mitad en cada iteración, primero aprovechando la factorización LU y luego triangularizando el sistema cada vez, con eliminación gaussiana. Esta función es accesible a través del método 4 de operación.

 


